+++
title = "Закон сохранения импульса"
weight = 5

[taxonomies]
authors = ["kogeletey","bedwg"]

[extra]
math = true
+++

4. Импульс и момент импульса материальной точки. Законы изменения и сохранения.

Система материальных точек это множество материальных точек

$$
F_i = F_i^{(in)}+F^{(e)}_i \\\\
F_i = \sum_{j=1,j\neq i}{F_{ij}} \\\\
\sum{m_i r_i}=\sum{\sum{F_{ij}}}+\sum{F^{(e)}_i}
$$

Тогда импульс системы материальных точек
$$
\sum{m_i r_i} = \vec{P} \\\\
dP/dt = F
$$

нижний закон изменения и сохранения импульса материальных точек

Если силы не действуют то сохраняется полный импульс

## Центр масс

Если перейти систему отсчета, которая движется с постоянной скоростью относительно изначальной системы отсчетаа
$$
P=\sum{m_iv_i+v\sum{m_i}}
$$

Если $P'=0$, то 
$$
v = \frac{\sum{m_i v_i}}{\sum{m_i}}
$$

Тогда центр масс
$$
R_{y,m} = \frac{\sum{m_i r_i}}{\sum{m_i}}=const
$$

## Закон изменение момента импульса 
$$
\frac{dP_i}{dt} = F_i^{(e)}+F_i^{(im)} \\\\

(r_i \times \frac{dP_i}{dt})  = (r_i \times F_i^{(e)})+(r_i \times F_i^{(im)})
$$

Тогда момент импульса
$$
dM_i/dt = (r_i \times F_i^{(e)})+(r_i \times \sum_{i\neq j}{F_{ij}^{(im)}})
$$

$$
d/dt{M}=\vec{L^{(e)}}
$$

Сильная версия третьего закона Ньютона.
Тогда последняя сумма равна 0.

## Движение точки с переменной массой

$$
d\vec{P}/dt = F^{(e)}
$$

Тогда каждый момент времени

$$
P(t)=m(t)v(t)
$$

$t+dt: v+dv, m- dm$. Тогда система
$$
P(t+dt)=m-|dm|(v+dv)+|dm|v'
$$

После подстановки и преобразований
$$
dP/dt = mdv/dt-|dm|/dt(v-v')=F^{(e)}
$$

Переменная масса, реактивная сила
$$
m(t)dv/dt=F^{(e)}-U\frac{dm}{dt}
(v-v') = -U
$$

Задача Циолковского

$$
v = -U\log{\frac{M_1}{M_2}} \\\\
\frac{M_1}{M_2}=\exp{-v/u}
$$

Для релятивистких
$$
M_0/M_1=((1+v/c)/(1-v/c))^{c/2U}
$$
